\pdfmapfile{+univers}%
\pdfmapfile{+dinbold}%
\documentclass[ngerman]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}
\usepackage{listings}
\usetheme[nosectionnum,noheader,transition=push,headline=light]{tud}
\newcommand\q[1]{\glqq #1\grqq}

\setbeamertemplate{section in toc}{%
  {\color{black}\inserttocsectionnumber.}~\inserttocsection}
\setbeamercolor{subsection in toc}{bg=white,fg=structure}
\setbeamertemplate{subsection in toc}{%
  \hspace{1.2em}{\rule[0.3ex]{3pt}{3pt}}~\inserttocsubsection\par}

\begin{document}
\title{Microservices}
\subtitle{Die Revolution in der Anwendungsentwicklung?}
\author{Sönke Huster}
\date{\today}

\maketitle

%\frame{\frametitle{Inhaltsverzeichnis}\tableofcontents[]} % so ausführlich?

\section{Einführung}
\frame{
    \frametitle{\insertsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item Microservices werden immer populärer
        \item Software wird in kleinste, unabhängige Microservices zerlegt
        \item Kommunizieren miteinander, bilden gemeinsam die Anwendung
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=\linewidth]{img/google-trend-microservices.png} % Beschriftung
        \caption{Google Trends \q{Microservice Architecture}}
    \end{figure}
}
\section{Historie}
\subsection{Monolithische Architektur}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{columns}[c]
        \iffalse
        \begin{column}{5cm}
            \begin{itemize}
                \item fortlaufend entwickelter Monolith oft sehr komplex
                \item Skalierbarkeit kann nur im Gesamten erfolgen
                \item Wiederverwendung von Anwendungsteilen schwierig
            \end{itemize}
        \end{column}
        \fi
        \begin{column}{5cm}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/monolith-single-process.png}
            \end{figure}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=0.6\linewidth,keepaspectratio]{img/monolith-single-database.png}
            \end{figure}
        \end{column}
    \end{columns}
}
\subsection{Komponentenbasierte Entwicklung}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item Software in Komponenten zerteilt
        \item Komponenten sind unabhängig voneinander
        \item Anwendung besteht aus Container, welcher Komponenten enthält
        \item Verbessert Wiederverwendbarkeit, Skalierbarkeitsproblem bleibt bestehen
    \end{itemize}
}

\subsection{Serviceorientierte Architektur}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item Funktionalitäten werden durch Services bereitgestellt
        \item Kommunikation kann zentral (Orchestrierung) oder dezentral (Choreographie) erfolgen
        \item Löst das Skalierbarkeitsproblem, da Services auf verschiedenen Servern laufen können
    \end{itemize}
}
\section{Microservices}
\frame{
    \frametitle{\insertsectionhead}
    \begin{columns}[c]
        %\begin{column}{5cm}
        %    \begin{itemize}
        %        \item Microservice: \q{minimaler und unabhängiger Prozess, der über Nachrichten interagiert}
        %        \item Microservice Architektur: \q{verteilte Anwendung, deren Module aus Microservices bestehen}
        %        \item Jeweils Full-Stack Anwendung, welche eine Funktion der Applikation umsetzt
        %    \end{itemize}
        %\end{column}
        \begin{column}{5cm}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\linewidth]{img/microservice-services.png}
            \end{figure}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\linewidth]{img/microservice-database.png}
            \end{figure}
        \end{column}
    \end{columns}
}
\subsection{Microservice Architektur}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/microservice-decentralisation.png}
    \end{figure}
    \begin{itemize}
        \item \q{Smart Endpoints, dumb Pipes} $\rightarrow$ keine zentrale Orchestrierung
        \item \q{Design-for-Failure}
        \item Tests \& Deployment werden automatisiert
    \end{itemize}
}
\frame{
    \frametitle{Faktoren zur Entwicklung der \insertsubsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item simple Verfügbarkeit leistungsstarker Hardware
        \item Virtualisierungsmöglichkeiten
        \item Schnelle und flexible Anwendungsentwicklung wird durch MSA begünstigt
        \item Aus SOA entstanden
        \begin{itemize}
            \item Netflix: \q{fine-grained SOA}
            \item Oracle ACE Director: \q{the kind of SOA we have been talking about for the last decade}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
}
\subsection{Vorteile}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{columns}[c]
        \begin{column}{5cm}
            \begin{itemize}
                \item Vorteile durch Größe und Unabhängigkeit
                \item geringe Komplexität
                \item einfache Wartung
                \item Einfachere Unit-Tests
                \item bei hoher Fehlertoleranz bessere Verfügbarkeit
                \item Asynchrone Weiterentwicklung
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{5cm}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\linewidth]{img/microservice-scaling.png}
            \end{figure}
        \end{column}
    \end{columns}
}
\subsection{Nachteile}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item Nachteile durch verteiltes System
        \item Netzwerkkommunikation vergleichsweise langsam, kann Sicherheitsrisiko bedeuten
        \item Fehlertoleranz schwer zu implementieren
        \item Durch Dezentralität hohe Komplexität der Gesamtanwendung
    \end{itemize}
}
\subsection{Gründe für die Einführung einer Microservice Architektur}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item enorme Skalierbarkeit
        \item höhere Verfügbarkeit durch Fehlertoleranz
        \item hohe Flexibilität ermöglicht schnelle Reaktion auf Trends
        \item Beispiele für MSA: Soundcloud, Otto-Webshop, Amazon, Netflix
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/microservice-examples.png}
    \end{figure}
}
\section{Netflix als Beispiel}
\frame{
    \frametitle{\insertsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item ehem. Monolith in über 100 Microservices überführt
        \item in Amazon Web Services deployed
        \item Gründe: höhere Ausfallsicherheit, Skalierbarkeit
        \item Großteil in Java entwickelt, aber auch Scala, C++, Python, Ruby, ...
    \end{itemize}
}
\subsection{Netflix Architektur}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{columns}[c]
        \begin{column}{.33\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item API-Gateway Pattern
                \item kontinuierliches Monitoring
                \item hohe Ausfallsicherheit
                \item Bspw. Eureka als Service-Discovery, Hystrix als Circuit-Breaker
                \item Chaos-Monkey prüft Fehlertoleranz, indem es zufällig Services abschaltet
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{.67\textwidth}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\linewidth]{img/netflix-architecture.png}
            \end{figure}
        \end{column}
    \end{columns}
}
\section{Framework-Beispiele}
\subsection{Docker}
\begin{frame}[fragile]{\insertsubsectionhead}
    \begin{columns}[c]
        \begin{column}{.7\textwidth}
            \begin{itemize} % Grafik in Schichten
                \item Docker virtualisiert auf Betriebssystemebene
                \item innerhalb leichtgewichtiger Container läuft eine Anwendung, z.B. ein Microservice
                \item Dockerfiles definieren Container Aufbau
                \item Container sehr portabel \& bieten überall exakt die selbe Anwendungsumgebung
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{.3\textwidth}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/docker_layer.jpg}
            \end{figure}
        \end{column}
    \end{columns}
    \begin{figure}
        \begin{lstlisting}
        FROM ubuntu:12.04
        RUN apt-get update && apt-get install -y apache2
        EXPOSE 80
        CMD ["/usr/sbin/apache2", "-D", "FOREGROUND"]
        \end{lstlisting}
        \caption{Beispiel für ein Dockerfile}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Hystrix}
\frame{
    \frametitle{\insertsubsectionhead}
    \begin{itemize} % Ablaufdiagram
        \item Circuit-Breaker unterstützen beim \q{Design-for-Failure}-Prinzip
        \item Fehler in der Kommunikation können zu Abstürzen von Services führen
        \item Hystrix unterstützt bei der Isolation externer Aufrufe in sog. Hystrix-Commands
        \item In diesem wird der externe Aufruf durchgeführt und Fallback-Antworten definiert
    \end{itemize}
}
\section{Fazit}
\frame{
    \frametitle{\insertsectionhead}
    \begin{itemize}
        \item Microservice-Architektur ist Evolution keine Revolution
        \item Präzision von SOA
        \item Evolutionär entstanden aus technischen Möglichkeiten und gestiegenen Anforderungen großer Webportale
        \item Nur sinnvoll für Unternehmen, die starken Nutzungsschwankungen unterliegen, ansonsten Gesamtkomplexität zu hoch
    \end{itemize}
}

\frame{
    \frametitle{Abbildungen}
    Ein Großteil der Abbildungen stammt von Martin Fowler, sie wurden aus seinem Microservice Artikel entnommen und leicht bearbeitet:\
    \url{https://martinfowler.com/articles/microservices.html}\
}











\end{document}
